# Brainstorming

## Zielformulierung

Computerführerschein. ein tiefergehendes Verständnis für den Aufbau,  Gefahren und Unzulänglichkeiten und den korrekten Umgang mit Computern.

Wäre cool, wenn das die Veranstaltung gleichzeitig "multiplikator-fähig" ist. Also: Teilnehmer danach Argumente für Diskussionen an der Hand haben, Materialien nach Hause nehmen können, etc.

Welche Themen könnten behandelt werden?
Basics:
Wie funktioniert ein Computer?
Wie funktioniert das Internet?
Wie funktioniert Kryptografie?

## Offene Fragen

### Welche Anforderungen stellt die Studienstiftung an uns?

#### Klärung des Formats

- Aktivitäten am Hochschulort
    - keine Fahrtkostenzuschüsse für Geförderte anderer Hochschulgruppen
- Stipendiatenseminare und -tagungen
    - max. 80 – 100 Teilnehmende
    - max. 6 Dozierende
- Eigene Ideen

Dabei scheint das Stipendiatenseminar bzw. die -tagung am geeignetsten zu sein.

#### Antragsstellung

**Inhalt**
- Antragsformular
- Konzept (min. 3 Seiten; Thema, Leitfragen, wissenschaftliche oder gesellschaftliche Relevanz)
- Zeit- und Ablaufplan
- Auflistung Dozierende mit Vortrags- bzw. AG-Themen
- Kostenkalkulation

**Formalia**
- min. 3 Organisatoren (in Ausnahmefällen 2)
- 9 Monate vorher

### Grundsätzliches

#### Welcher Ort könnte in Frage kommen?
- Berlin
- Köln
- Würzburg

#### Wann soll die Veranstaltung stattfinden?

- 10 Monate ab August: Juli 2019?

#### Welchen zeitlichen Umfang wollen wir anpeilen?


### Inhaltliches

#### Was ist unsere Zielgruppe?


#### Wie ist die Veranstaltung strukturiert?

- Soll jeder Teilnehmer alles mitnehmen?
- Oder Teilnehmer können aus einem Reportoire auswählen?
- Gibt es Workshops?
- Wer leitet die?

#### Wie soll das Verhältnis von Praxis zu Theorie sein?


#### Gibt es noch jemanden, den wir mit ins Boot holen könnten?


#### Welche Speaker laden wir ein?

zu den Möglichkeiten siehe die Recherche

Zur Einführung würde sich ein Vortrag anbieten, der die Relevanz erläutert. Also etwas wie: "Warum man etwas zu verbergen hat"


## Theorie

### Hacking-Session
- Auf Filesystem zugreifen
- E-Mails fälschen: **was im Absender steht, hat nichts zu bedeuten**
- Keylogger
- Dokumentenfälschung
- ein Passwort knacken
- IBAN ‘Attacken’
- Spycams und Aufnahmegeräte
- Router Traffic mitschneiden
- usw.

### Sicherheits-Theorie
Bspw. Plausible Deniability

### Betriebssystem-Show
- Windows vs Mac vs Linux
- unterschiedliche Linux Distribution
- Qubes
- > Erarbeitung der Systeme in Kleingruppen mit anschließender Vorstellung

## Praxis

Hier fände ich es wichtig, das Teilnehmer die Sachen gleich auf ihren Alltag anwenden. Also z. B.:
- Im Passwort-Manager **während der Veranstaltung** Passwörter eintragen und ändern


- Sicheres Surfen
- Sichere Kommunikation
- Sichere Datenaufbewahrung
- Sichere XXX
- Ausgehende Netzwerkverbindungen monitoren


## Recherche

### Ressourcen

siehe auch bei den Organisationen

#### für uns zur Organisation

- [The Critical Engineering Manifesto](https://criticalengineering.org/)
- [PrivacyPatterns](https://privacypatterns.org/)
- [The End of Trust](https://www.eff.org/the-end-of-trust)
- [How To Organize A CryptoParty](https://www.cryptoparty.in/organize/howto), [CryptoParty Handbook](https://www.cryptoparty.in/learn/handbook), [Tools](https://www.cryptoparty.in/learn/tools)
- [Security 101 for SaaS startups](https://github.com/forter/security-101-for-saas-startups)
- [LevelUp: Resources for the global digital safety training community](https://www.level-up.cc/)
- [Handbuch Jugend-Hackathons](https://handbuch.jugendhackt.de/) ([GitHub](https://github.com/Jugendhackt/Handbuch-Jugend-Hackathons/))
- [Teaching Mobile Security](https://teachingmobilesecurity.github.io/)
- [Daten-Speicherung.de](http://www.daten-speicherung.de/)
- [iX-Info-Hub für Security-Awareness-Ressourcen](https://www.heise.de/ix/meldung/iX-Info-Hub-fuer-Security-Awareness-Ressourcen-Update-30-01-18-3904009.html), [Gehackte Daten: Einfache Schritte zum Schutz vor Hackerangriffen](https://www.heise.de/security/meldung/Gehackte-Daten-Einfache-Schritte-zum-Schutz-vor-Hackerangriffen-4265983.html)
- [learn.equalit.ie](https://learn.equalit.ie/wiki/Main_Page)
- [Digital Self Defense](https://fkohrt.gitlab.io/web/notes/#!pages/DigitalSelfDefense.md)
- [c't: Privatsphäre in Windows 10 schützen](https://www.heise.de/ct/artikel/Privatsphaere-in-Windows-10-schuetzen-4140586.html)
- [/r/privacy wiki](https://www.reddit.com/r/privacy/wiki/index)
- E-Mail: [1](https://thatoneprivacysite.net/email-comparison-chart/), [2](https://dismail.de/serverlist.html), [3](http://www.prxbx.com/email/), [privacytools.io](https://www.privacytools.io/#email), [dnsprivacy.org](https://dnsprivacy.org/wiki/)
- [New Tactics](https://www.newtactics.org/resource-type/collection-tactics-book)
- [A cartoon intro to DNS over HTTPS](https://hacks.mozilla.org/2018/05/a-cartoon-intro-to-dns-over-https/)
- [How HTTPS works ...in a comic!](https://howhttps.works/)
- [Privacy-Checklisten](https://www.heise.de/ct/ausgabe/2017-5-Mehr-Datenschutz-mit-wenig-Aufwand-3625563.html)
- [Privacy Respecting](https://github.com/nikitavoloboev/privacy-respecting)
- [Awesome Humane Tech](https://github.com/engagingspaces/awesome-humane-tech)
- [Datenschutzscanner: Informationsdatenbank](https://datenschutz-scanner.de/informationsdatenbank.html)
- [Firefox Profilemaker](https://ffprofile.com/)
- [Security Belt](https://github.com/otto-de/security-belt) _A framework for improving the IT-Security of your teams through gamification._

##### Philosophie

- [GNU Philosophy](https://www.gnu.org/philosophy/philosophy.html)

##### Argumente

- [How Duterte Used Facebook To Fuel the Philippine Drug War](https://www.buzzfeednews.com/article/daveyalba/facebook-philippines-dutertes-drug-war)
- [Censorship by Google](https://en.wikipedia.org/wiki/Censorship_by_Google)
- [Fuck off Google](https://fuckoffgoogle.de/de/front-page/) ([Wiki](https://wiki.fuckoffgoogle.de/index.php?title=Main_Page), bes. [Google and Mass Surveillance](https://wiki.fuckoffgoogle.de/index.php?title=GoogleAndMassSurveillance), [Google Taxes and Law](https://wiki.fuckoffgoogle.de/index.php?title=GoogleTaxesAndLaw))
- [No Google](https://no-google.frama.wiki/)
- Google: [Politische Einflussnahme](https://www.heise.de/newsticker/meldung/US-Einreiseverbot-Google-Mitarbeiter-diekutierten-ueber-Einflussnahme-auf-Suchergebnisse-4170753.html), [Zusammenarbeit mit](http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/diginomics/bericht-google-unterdrueckt-memo-zu-china-suchmaschine-15801402.html) [Behörden](https://www.sueddeutsche.de/digital/ueberwachung-die-handynummer-ist-in-china-ein-kontrollinstrument-1.4144382)
- [Einschränkung der Meinungsvielfalt (Apple)](https://www.heise.de/mac-and-i/meldung/Neuer-Streamingdienst-Kein-Sex-bitte-wir-sind-Apple-4170920.html)
- [Ich habe nichts zu verbergen!](https://wiki.piratenpartei.de/Ich_habe_nichts_zu_verbergen!)
- [Nichts-zu-verbergen-Argument](https://de.wikipedia.org/wiki/Nichts-zu-verbergen-Argument)
- [Kein](https://steigerlegal.ch/2018/09/11/telegram-datenschutzerklaerung/) [Telegram](https://www.heise.de/security/meldung/Telegram-Bots-lassen-sich-anzapfen-4282130.html)
- [“Ups, ich hab’ ja doch was zu verbergen.” 5 Lehren für Journalist:innen aus dem #Hackerangriff](https://medium.com/@daniel.mossbrucker/ups-ich-hab-ja-doch-was-zu-verbergen-5-lehren-f%C3%BCr-journalist-innen-aus-dem-hackerangriff-f82cd64bde16)

###### Praktiken

- [Werbe-Echtzeit-Auktionen](https://www.heise.de/newsticker/meldung/Angriff-auf-Werbemarkt-Brave-reicht-DSVGO-Beschwerde-gegen-Google-ein-4164191.html): [Programmatic Advertising](https://www.heise.de/ct/artikel/Versteigerte-Werbeplaetze-So-funktioniert-Programmatic-Advertising-4203227.html)
- [tracking.exposed](https://tracking.exposed/): [facebook](https://facebook.tracking.exposed/), [youtube](https://youtube.tracking.exposed/)

###### Lösungsansätze

- [Online Political Ads Transparency Project](https://online-pol-ads.github.io/)
- [Good Technology Collective](https://goodtechnologycollective.com/)
- Closed Source: [digi.me](https://digi.me/), [TallyLab](https://tallylab.com/)

#### für Teilnehmer als Mehrwert

##### Informationsmaterial

- [switching.social](https://switching.social/)
- [Compute Freely](https://computefreely.org/)
- [Selbstdatenschutz.info](https://www.selbstdatenschutz.info/)
- [Informationelle Selbstbestimmung im Internet](https://www.informationelle-selbstbestimmung-im-internet.de/)
- [Free Your Data](https://freeyourdata.org/de/) ([Klicktipps](https://freeyourdata.org/de/klicktipps/))
- [FLOSSManuals](http://en.flossmanuals.net/)
- [Umbrella](https://secfirst.org/umbrella/) [Content](https://github.com/securityfirst/Umbrella_content)
- Advocacy Assembly [Courses](https://advocacyassembly.org/en/courses/)
- Localization Lab [Projects](https://www.localizationlab.org/projects/)
- [Broschüre: Android Smartphone Google-frei einrichten](https://www.systemli.org/de/2018/04/29/google-freies-android.html)
- [Offenes Geheimnis. Mythen und Fakten zu Überwachung und digitaler Selbstverteidigung ](https://www.rosalux.de/publikation/id/9038/)
- [Broschüre: Krieg im Informationsraum](http://www.imi-online.de/2018/03/23/broschuere-krieg-im-informationsraum/)
- [Device Privacy Tips](https://spreadprivacy.com/tag/device-privacy-tips/)
- [Empfehlungsecke](https://www.kuketz-blog.de/empfehlungsecke/)
- [CryptoPaper](https://github.com/cryptoseb/CryptoPaper)
- [Security](https://bluz71.github.io/2017/11/12/sensible-computing-security-tips.html) and [Privacy](https://bluz71.github.io/2018/06/20/digital-privacy-tips.html) Tips
- [Freedom from Facebook: Guide](https://freedomfromfb.com/guide/)
- [Netz aus Glas](https://web.archive.org/web/20170930183344/http://www.netzausglas.de/)
- [Causa Finita](https://causa-finita.com/hefte-zur-foerderung-widerstaendischer-praxis-gegen-den-digitalen-zugriff-2/): [Infomaterial](https://causa-finita.com/category/infomaterial/), [Tools](https://causa-finita.com/category/tools/)
- [Youngdata](https://www.youngdata.de/) (jüngere Zielgruppe)
- [NSA Files: Decoded. What the revelations mean for you.](https://www.theguardian.com/world/interactive/2013/nov/01/snowden-nsa-files-surveillance-revelations-decoded)
- [Digital Literacy auf netliteracy.org](http://www.netliteracy.org/digital-literacy/)
- [Robinsonliste.de](https://www.robinsonliste.de), [DDV-Robinsonliste](https://www.ichhabediewahl.de/?cid=39)
- [Webinars vom Cybersecurity Tech Accord](https://cybertechaccord.org/webinar-series/)
- [LibrePlanet](https://libreplanet.org/)
- [#kids #digital #genial](https://kidsdigitalgenial.de/)
- [Library Carpentry workshops](https://librarycarpentry.org/lessons/)
- [Restore Privacy](https://restoreprivacy.com/): [Alternatives to Google Products](https://restoreprivacy.com/google-alternatives/), [Privacy Tools](https://restoreprivacy.com/privacy-tools/)
- [Der Kontext — Digitale Selbstverteidigung](https://www.derkontext.com/thema/digitale-selbstverteidigung)
- [Learn Enough to Be Dangerous](https://www.learnenough.com/courses)
- [Thüringer Landesbeauftragten für den Datenschutz und die Informationsfreiheit: Digitale Selbstverteidigung](https://www.tlfdi.de/mam/tlfdi/wir-ueber-uns/digitale_selbstverteidigung_broschure_3.web.pdf)
- [Landesbeauftragte für den Datenschutz und die Informationsfreiheit in Rheinland-Pfalz: Selbstdatenschutz](https://www.datenschutz.rlp.de/de/themenfelder-themen/selbstdatenschutz/)

##### Tools

- [Security Planner](https://securityplanner.org/)
- [The Privacy Paradox](https://project.wnyc.org/privacy-paradox/)
- [justdelete.me](http://backgroundchecks.org/justdeleteme/)
- [TLDRLegal](https://tldrlegal.com/)
- [Firefox Monitor](https://monitor.firefox.com/), [HPI Identity Leak Checker](https://sec.hpi.uni-potsdam.de/ilc/search)
- [Free GNU/Linux distributions](https://www.gnu.org/distros/free-distros.html.en)
- [Linux software equivalent to Windows software](http://wiki.linuxquestions.org/wiki/Linux_software_equivalent_to_Windows_software)
- [List of Free / Libre and Open Source apps for Android](https://gitlab.com/Primokorn/FLOSS_Android_apps/)
- [Droid-Break](https://droid-break.info/) _list of free and open source Android apps_
- [Simple Mobile Tools](https://simplemobiletools.github.io/)
- [Exodus Privacy](https://exodus-privacy.eu.org/en/page/what/)
- [Guardian Project](https://guardianproject.info/apps/)
- [android-security-awesome](https://github.com/ashishb/android-security-awesome)
- [Pribot](https://pribot.org/) _Überprüfung von Datenschutzerklärungen unter Angabe, welche Daten verarbeitet werden_
- [Wer hat meine Daten?](https://whmd.eu/)
- [Selbstauskunft.net](https://selbstauskunft.net/): [Datenweitergabe durch Meldebehörden widersprechen](https://selbstauskunft.net/meldebehoerde-widerspruch)
- [My Data Request](https://mydatarequest.com/)
- [Funkzellenabfragen-Transparenz-System (FTS) des Landes Berlin](https://fts.berlin.de/)

##### Medien (Videos, Filme, Kurzfilme)

- [Warum verschenkst Du Dich?](http://multimedia.hd-campus.tv/datenschutz)
- [Decrypting Encryption](https://tacticaltech.org/projects/decrypting-encryption-2015/)
- Glenn Greenwald: [Why privacy matters](https://www.ted.com/talks/glenn_greenwald_why_privacy_matters)
- [Technik gegen Terror](https://www.technik-gegen-terror.de/)
- [Arte: Alle Internetze](https://www.arte.tv/de/videos/RC-014084/alle-internetze/)

##### Hardware

- [FSF Giving Guide](https://www.fsf.org/givingguide/)
- [FSF Respect your Freedom](https://www.fsf.org/ryf)
- [Ministry of Freedom](https://minifree.org/)
- [Technoethical](https://tehnoetic.com/)
- [Libiquity](http://www.libiquity.com/)
- [Purism](https://puri.sm/)

##### Nachrichtenquellen

- [heise online](https://www.heise.de/)
- [Golem.de](https://www.golem.de/)
- [intrapol.org](https://intrapol.org/) _Gesammelte Beiträge zur staatlichen Datenverarbeitung_
- [Europäische Akademie für Informationsfreiheit und Datenschutz](https://www.eaid-berlin.de/?page_id=65)
- [The Intercept](https://theintercept.com/)
- [Technology Review](https://www.technologyreview.com/)
- [The Markup](https://themarkup.org/)
- [Pando](https://pando.com/)
- [Mozilla Blog](https://blog.mozilla.org/)
- [DuckDuckGo Blog](https://spreadprivacy.com/)
- [Datenschutzticker](https://www.datenschutzticker.de/)
- [Freedom to Tinker](https://freedom-to-tinker.com/)

### Forschung / Zeitschriften

- [CILIP](http://www.cilip.de/)
- [Surveillance Studies](https://www.surveillance-studies.org/)
- [Datenschutz PRAXIS](https://www.datenschutz-praxis.de/)
- [Zeitschrift für Datenschutz](https://rsw.beck.de/cms/main?site=zd)
- [&lt;kes&gt;](https://www.kes.info/)
- [Datenschutz und Datensicherheit](https://link.springer.com/journal/11623)

### Konferenzen

siehe auch: [Privacy Calendar](https://privacycalendar.org/)

- [Chaos Communication Congress](https://fahrplan.events.ccc.de/congress/2018/Fahrplan/index.html) des [CCC](https://www.ccc.de/), Vorträge unter [media.ccc.de](https://media.ccc.de/), außerdem [Wiki](https://events.ccc.de/congress/2018/wiki/index.php/Main_Page), [Assemblies](https://signup.c3assemblies.de/assemblies) und [Lightning Talks](https://c3lt.de/35c3/schedule/)
- [Amsterdam Privacy Conference 2018](https://www.apc2018.com/)
- [Computers, Privacy and Data Protection conference](https://www.cpdpconferences.org/)
- [Privacy Camp](https://privacycamp.eu/)
- [FIfFKon 2018](https://2018.fiffkon.de/) (Jahreskonferenz des Forum InformatikerInnen für Frieden und gesellschaftliche Verantwortung e.V., FIfF)
- [Privacy Week Berlin 2018](https://2018.privacyweek.berlin/)
- [Safer Internet Day 2018](https://www.klicksafe.de/ueber-klicksafe/safer-internet-day/sid-2018/), [saferinternetday.org](https://www.saferinternetday.org/)
- [Data Privacy Day](https://staysafeonline.org/data-privacy-day/)
- [National Cybersecurity Awareness Month](https://staysafeonline.org/ncsam/)
- [#digiTalk Karlsruhe](http://digitalk-karlsruhe.de/)
- [Freedom not Fear 2018](https://www.freedomnotfear.org/2018)
- [Freiheit statt Angst](https://freiheitstattangst.de/)
- [#unheimlichsicher](https://unheimlichsicher.org/)
- [Aktion Freiheit statt Angst](https://www.aktion-freiheitstattangst.org/)
- [re:publica](https://re-publica.com/de)
- [Bits & Bäume](https://bits-und-baeume.org/de)
- [Friendly Fire](https://projekte.berlinergazette.de/friendly-fire/)
- [Systemkonform](http://www.amnesty-tub.de/systemkonform/) ([Videos](https://media.ccc.de/c/syskon))
- [Das ist Netzpolitik](https://netzpolitik.org/14np/) ([Videos](https://media.ccc.de/c/14np))
- [Anti-Prism-Party Karlsruhe](https://www.anti-prism-party.de/): [Downloads](https://www.anti-prism-party.de/downloads/index.html)
- [No-Spy](https://no-spy.org/)
- [Datenspuren](https://www.datenspuren.de/2018/)
- [Tag der Medienkompetenz](https://www.tagdermedienkompetenz.de/)
- [Zündfunk Netzkongress](https://zuendfunk-netzkongress.de/)
- [MetaNook](https://metanook.de/)
- [Privacyweek](https://privacyweek.at/)
- [MRMCD](https://talks.mrmcd.net/)
- [All Systems Go!](https://all-systems-go.io/)
- [Linux Presentation Day](http://www.linux-presentation-day.de/)
- [Privacy Enhancing Technologies (PET) Symposium](https://petsymposium.org/)
- [TechTalks der Freitagsrunde an der TU Berlin](https://wiki.freitagsrunde.org/TechTalks)
- [LibrePlanet](https://libreplanet.org/)
- [LibreExpo](https://libreexpo.org/en/index.php)
- mehr: [FLOSS Events Calendar](http://cal.guckes.net/)

### Ähnliche Angebote

- Tijmen Schep: [Masterclass Netpolitics](https://www.tijmenschep.com/masterclass-netpolitics/): [technologiebeleid.nl](https://www.technologiebeleid.nl/), [Social Cooling](https://www.socialcooling.com/) ([Vortrag](https://media.ccc.de/search?q=Tijmen+Schep)), [Math Washing](https://www.mathwashing.com/)
- [Privacy Training Center](https://www.privacytraining.org/en/digital-security-trainings/)
- [Praemandatum](https://praemandatum.de/akademie/seminare/414/experten-seminar-datensicherheit-pragmatischer-umgang-mit-dem-bdsg.html)
- [Slides from Latest Surveillance Self-defense Workshop](https://tryingtobeawesome.com/sexculture/)

### Mögliche Speaker

Vorträge könnten auch für die Öffentlichkeit geöffnet werden.

- Purism
- Nitrokey
- Linux Leute
- Verbraucherschutz-Zentrale (Thema Digitales Erbe)
- qubes Team
- GPG Guy: Manfred xxx
- Posteo Email
- irgendjemanden der sich mit Monero auskennt
- mal die Alumni Liste durchgehen
- Penetration-Testing Unternehmen raussuchen
- Die Piraten
- Journalisten?, z. B. [netzwerk recherche](https://netzwerkrecherche.org/), [Freedom of the Press Foundation](https://freedom.press/), [Reporter ohne Grenzen](https://rsf.org/en)
- Jérémie Zimmermann von [La Quadrature du Net](https://www.laquadrature.net/en), lebt in Berlin und hat schon einmal einen Vortrag bei der Heinrich-Böll-Stiftung gehalten ([Quelle](https://de.wikipedia.org/wiki/La_Quadrature_du_Net#/media/File:J%C3%A9r%C3%A9mie_Zimmermann_crop.jpg))
- Tobias Keber vom [Institut für digitale Ethik](https://www.digitale-ethik.de/institut/leitung/), hat auch schon [Sommerakademie-Workshops](https://www.digitale-ethik.de/forschung/vortraege/) geleitet
- jemand von Mozilla
- Professoren!
- [Prof. Dr. Christian Schicha](http://www.schicha.net/): interessante Vortragsthemen, [Kritische Medientheorien](http://www.schicha.net/fileadmin/user_upload/Texte/20050630/webschicha.pdf)
- [Referenten](https://www.digitalbrainstorming.ch/de/referenten) bei [Digital Brainstorming](https://blog-de.digitalbrainstorming.ch/)

##### Organisationen, Bündnisse, etc.

sobald der Veranstaltungsort feststeht können auch lokale (kleinere) Organisationen recherchiert werden

- [DFG-Graduiertenkollegs](http://www.dfg.de/gefoerderte_projekte/programme_und_projekte/listen/index.jsp?id=GRK), [GEPRIS](http://gepris.dfg.de/)
- [Förderprojekte aus dem Bereich Kommunikationssysteme und IT-Sicherheit](https://www.forschung-it-sicherheit-kommunikationssysteme.de/projekte)
- [Gruppen gegen Überwachung](https://gruppen.gegen-ueberwachung.de/)

| Kürzel   | Name                                                                          | Link                                                                                              | Bemerkung                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                     |
| -------- | ----------------------------------------------------------------------------- | ------------------------------------------------------------------------------------------------- | ----------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- |
|          | Tactical Technology Collective                                                | https://tacticaltech.org/                                                                         | Sitz in Berlin; [security in-a-box](https://securityinabox.org/); [Me and My Shadow](https://myshadow.org/): [Data Detox Kit](https://datadetox.myshadow.org/), [Alternative App Centre](https://myshadow.org/resources), [Training Curriculum](https://myshadow.org/train); [Exposing the Invisible](https://exposingtheinvisible.org/): [Guides](https://exposingtheinvisible.org/guides); [Digital Security in Human Rights](https://secresearch.tacticaltech.org/); [Holistic Security](https://holistic-security.tacticaltech.org/); [Ononymous](https://ononymous.org/); [Visualising Information for Advocacy](https://visualisingadvocacy.org/); [Info-Activism How-To Guide](https://howto.informationactivism.org/) |
|          | Digitalcourage                                                                | https://digitalcourage.de/                                                                        | [Überwachungsgesamtrechnung](https://digitalcourage.de/ueberwachungsgesamtrechnung); [Digitale Selbstverteidigung](https://digitalcourage.de/digitale-selbstverteidigung), [Kleines Einmaleins der digitalen Selbstverteidigung](https://netzpolitik.org/2018/kleines-einmaleins-der-digitalen-selbstverteidigung/), [Special zur digitalen Selbstverteidigung](https://netzpolitik.org/2015/2-jahre-snowden-enthuellungen-special-zur-digitalen-selbstverteidigung/); richtet die [BigBrotherAwards](https://bigbrotherawards.de/) aus                                                                                                                                                                                       |
|          | Arbeitskreis Vorratsdatenspeicherung                                          | http://www.vorratsdatenspeicherung.de/                                                            | Im Wiki: [Arbeitsmaterialien](http://wiki.vorratsdatenspeicherung.de/Material), [Anleitungen und praktische Tipps](http://wiki.vorratsdatenspeicherung.de/Kategorie:HowTo) ([Organisation einer politischen Veranstaltung](https://wiki.vorratsdatenspeicherung.de/Kategorie:Organisation_einer_politischen_Veranstaltung), [Workshops](https://wiki.vorratsdatenspeicherung.de/Kategorie:Workshops), [Technischer Datenschutz](https://wiki.vorratsdatenspeicherung.de/Kategorie:Technischer_Datenschutz))                                                                                                                                                                                                                   |
|          | Aktion Freiheit statt Angst e. V.                                             | https://www.aktion-freiheitstattangst.org/, https://a-fsa.de/                                     | [Anonym und sicher im Internet](https://www.aktion-freiheitstattangst.org/images/orga/AnonymUndSicher.pdf); [Das Handy - dein unbekannter Begleiter](https://www.aktion-freiheitstattangst.org/images/orga/DasHandyDeinUnbekannterBegleiter.pdf)                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                              |
| EFF      | Electronic Frontier Foundation                                                | http://www.eff.org/                                                                               | [Surveillance Self-Defense (SSD)](https://ssd.eff.org/); [Security Education Companion](https://sec.eff.org/); [Six Tips to Protect Your Search Privacy](https://www.eff.org/wp/six-tips-protect-your-search-privacy), [Security Education](https://www.eff.org/issues/security-education); [NSA Spying](https://www.eff.org/nsa-spying)                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                      |
|          | Forum Privatheit                                                              | https://www.forum-privatheit.de/                                                                  | [Publikationen und Downloads](https://www.forum-privatheit.de/forum-privatheit-de/publikationen-und-downloads/veroeffentlichungen-des-forums.php), [Wissenswertes und Links](https://www.forum-privatheit.de/forum-privatheit-de/inhalt/wissenswertes-und-links.php), [Veranstaltungshinweise](http://www.forum-privatheit.de/forum-privatheit-de/inhalt/veranstaltungshinweise-alle.php)                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                     |
| IDE      | Institut für digitale Ethik                                                   | https://www.digitale-ethik.de/                                                                    | [Digitalkompetenz](https://www.digitale-ethik.de/digitalkompetenz/)                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                           |
|          | DFG-Graduiertenkolleg „Privatheit und Digitalisierung“                        | https://www.privatheit.uni-passau.de/                                                             |                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                               |
| HIIG     | Alexander von Humboldt Institut für Internet und Gesellschaft                 | https://www.hiig.de/                                                                              | Geldgeber: [Google](https://www.heise.de/newsticker/meldung/Grosser-Bahnhof-fuer-Google-Forschungsinstitut-in-Berlin-1366753.html); [Making Sense of the Digital Society](https://www.hiig.de/making-sense-of-the-digital-society/), [Digitaler Salon](https://www.hiig.de/digitaler-salon/), [Blog](https://www.hiig.de/blog/), [Internet Policy Review](https://policyreview.info/), [Gutachten Nudging bei Abida](http://www.abida.de/de/blog-item/gutachten-nudging)                                                                                                                                                                                                                                                      |
| abida    | Assessing Big Data                                                            | http://www.abida.de/de/                                                                           | [Dossiers](http://www.abida.de/de/blog-category/dossiers), [Gutachten: Nudging](http://www.abida.de/de/blog-item/gutachten-nudging)                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                           |
| BSI      | Bundesamt für Sicherheit in der Informationstechnik                           | https://www.bsi.bund.de/                                                                          | [BSI für Bürger](https://www.bsi-fuer-buerger.de/): [Newsletter](https://www.bsi-fuer-buerger.de/BSIFB/DE/Service/Buerger-CERT/Sicher-informiert/Sicher-informiert_node.html)                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                 |
| CCC      | Chaos Computer Club                                                           | https://www.ccc.de/                                                                               | [media.ccc.de](https://media.ccc.de/)                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                         |
|          | Digitale Gesellschaft e. V.                                                   | https://digitalegesellschaft.de/                                                                  | Portal [Deine Daten. Deine Rechte](https://deinedatendeinerechte.de/)                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                         |
|          | netzpolitik.org                                                               | https://netzpolitik.org/                                                                          |                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                               |
| DsIN     | Deutschland sicher im Netz                                                    | https://www.sicher-im-netz.de/                                                                    | [Aktionsbund Digitale Sicherheit: Initiativen im Netz finden](https://www.aktionsbund.org/); [Selbstlernkurse](https://www.digitale-nachbarschaft.de/kurse) der [Digitalen Nachbarschaft](https://www.digitale-nachbarschaft.de/); [Materialien](https://www.digital-kompass.de/material-fundgrube) vom [Digital-Kompass](https://www.digital-kompass.de/)                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                    |
|          | wastun.jetzt                                                                  | https://wastun.jetzt/                                                                             | [Wiki: Digitale Selbstverteidigung](https://wastun.tem.li/bildung_empowerment)                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                |
|          | Digitale Freiheit                                                             | https://digitale-freiheit.jetzt/                                                                  |                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                               |
| PI       | Privacy International                                                         | https://privacyinternational.org/                                                                 | Großbritannien; [Surveillance Industry Index](https://sii.transparencytoolkit.org/); [Explainers](https://privacyinternational.org/type-resource/explainers); [Abuses by Facebook](https://privacyinternational.org/types-abuse/facebook), [Investigating Apps interactions with Facebook on Android](https://privacyinternational.org/appdata)                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                               |
|          | Mozilla                                                                       | https://www.mozilla.org/de/                                                                       | [Data Leeks](https://www.dataleeks.com/), [Web Literacy](https://www.mozilla.org/de/internet-health/web-literacy/) ([Teaching Activities](https://learning.mozilla.org/activities)), [Advocacy](https://advocacy.mozilla.org/de), [Privacy not included](https://foundation.mozilla.org/en/privacynotincluded/), [Digital Skills Observatory](https://mozillafoundation.github.io/digital-skills-observatory/)                                                                                                                                                                                                                                                                                                                |
|          | Access Now                                                                    | https://www.accessnow.org/                                                                        | [Digital Security Helpline](https://www.accessnow.org/help-deutsch/?ignorelocale); [Guides](https://guides.accessnow.org/)                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                    |
| CPJ      | Committee to Protect Journalists                                              | https://cpj.org/                                                                                  | [Journalist Security Guide](https://cpj.org/reports/2012/04/journalist-security-guide.php)                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                    |
| RSF      | Reporter ohne Grenzen                                                         | https://rsf.org/                                                                                  | [Online Survival Kit](https://rsf.org/en/online-survival-kit); [Guidelines and advice](https://rsf.org/en/guidelines-and-advice): [Safety Guide for Journalists](https://rsf.org/sites/default/files/guide_journaliste_rsf_2015_en.pdf)                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                       |
| CIJ      | Centre for Investigative Journalism                                           | https://tcij.org/                                                                                 | [Handbooks](https://tcij.org/handbooks/): [Information Security for Journalists](https://tcij.org/sites/default/files/u11/InfoSec%20for%20Journalists%20V1.3.pdf) ([short version](https://shiromarieke.github.io/odessa_handbook))                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                           |
|          | Front Line Defenders                                                          | https://www.frontlinedefenders.org/                                                               | [Resources](https://www.frontlinedefenders.org/en/resources-hrds); [Emergeny Contact](https://www.frontlinedefenders.org/emergency-contact)                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                   |
| DDP      | Digital Defenders Programme                                                   | https://www.digitaldefenders.org/                                                                 | [Digital First Aid Kit](https://www.digitaldefenders.org/digitalfirstaid/) ([GitHub](https://rarenet.github.io/DFAK/))                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                        |
| cis      | Center for Internet and Society                                               | https://cyberlaw.stanford.edu/                                                                    |                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                               |
| SECUSO   | Security • Usability • Society am Institut AIFB des KIT                       | https://secuso.aifb.kit.edu/                                                                      | [SECUSO für den Bürger](https://secuso.aifb.kit.edu/642.php): [Privacy Friendly Apps](https://secuso.org/pfa), [Schulungsunterlagen](https://secuso.aifb.kit.edu/97.php), [Awareness Tool](https://secuso.aifb.kit.edu/Awareness_Tool.php), [Forschung](https://secuso.aifb.kit.edu/Forschung.php)                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                            |
| KASTEL   | Kompetenzzentrum für angewandte Sicherheitstechnologie                        | https://www.kastel.kit.edu/                                                                       | [Publikationen](https://www.kastel.kit.edu/publikationen.php)                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                 |
| CRISP    | Center for Research in Security and Privacy                                   | https://www.crisp-da.de/                                                                          | [Publikationen](https://www.crisp-da.de/forschung/publikationen/)                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                             |
| CISPA    | Center for IT-Security, Privacy and Accountability                            | https://cispa.saarland/                                                                           | [Publikationen](https://publications.cispa.saarland/)                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                         |
|          | Internet Society                                                              | https://www.internetsociety.org/                                                                  | [German Chapter](https://www.isoc.de/), [Tutorials](https://www.internetsociety.org/tutorials), [Courses](https://www.internetsociety.org/take-action/take-online-course/)                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                    |
| FSF      | Free Software Foundation                                                      | https://www.fsf.org/                                                                              | [E-Mail-Selbstverteidigung](https://emailselfdefense.fsf.org/de/index.html), [Current campaigns](https://www.fsf.org/campaigns/?set_language=de): [Surveillance](https://www.fsf.org/campaigns/surveillance/), [Upgrade from Windows](https://www.fsf.org/windows), [Moving to free software](https://www.fsf.org/working-together/moving); [LibrePlanet](https://libreplanet.org/), [Free Software Directory](https://directory.fsf.org/wiki/Collection:PRISM); [Giving Guide](https://www.fsf.org/givingguide/); [Respect your Freedom](https://www.fsf.org/ryf)                                                                                                                                                            |
| CRISP    | Centre for Research into Information, Surveillance & Privacy                  | http://www.crisp-surveillance.com/                                                                | [Research Projects](http://www.crisp-surveillance.com/research-projects)                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                      |
|          | iRights.info / iRights.Lab                                                    | https://irights.info/, https://irights-lab.de/                                                    | [mobilsicher.de](https://mobilsicher.de/)                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                     |
| STC      | Stop. Think. Connect.                                                         | https://stopthinkconnect.ch/de/                                                                   |                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                               |
| FIfF     | Forum InformatikerInnen für Frieden und gesellschaftliche Verantwortung e. V. | http://www.fiff.de/                                                                               | [Cyberpeace statt Cyberwar!](https://cyberpeace.fiff.de/Kampagne/Home), [FIfFKon](https://fiffkon.de/), [FIfF-Kommunikation](https://www.fiff.de/publikationen/fiff-kommunikation/); [Wiki](https://wiki.fiff.de/)                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                            |
| Einst IG | Informatik & Gesellschaft, TU Berlin                                          | http://einst-ig.de/                                                                               |                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                               |
| Waste    | Informatik in Bildung & Gesellschaft, HU Berlin                               | http://waste.informatik.hu-berlin.de/                                                             |                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                               |
| SANS     | SysAdmin, Networking and Security                                             | https://www.sans.org/                                                                             | [Security Awareness Planning Toolkit](https://www.sans.org/security-awareness-training/resources/security-awareness-planning-toolkit); [Ouch! Newsletter](https://www.sans.org/security-awareness-training/ouch-newsletter)                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                   |
| US-CERT  | United States Computer Emegerncy Readiness Team                               | https://www.us-cert.gov/                                                                          | [Tips](https://www.us-cert.gov/ncas/tips)                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                     |
| GFF      | Gesellschaft für Freiheitsrechte e. V.                                        | https://freiheitsrechte.org/                                                                      |                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                               |
| IfNf     | Initiative für Netzfreiheit                                                   | https://netzfreiheit.org/                                                                         | Österreich                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                    |
|          | quintessenz                                                                   | http://www.quintessenz.org/                                                                       | Österreich                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                    |
| ZET      | Zentrum für emanzipatorische Technikforschung                                 | https://emancipatory.technology/                                                                  | [Konferenz](https://emancipatory.technology/konferenz/)                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                       |
|          | epicenter.works                                                               | https://epicenter.works/                                                                          | Österreich                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                    |
|          | Stiftung Bridge                                                               | https://www.stiftung-bridge.de/                                                                   | unterstützt Gruppen, die Aufklärungskampagnen über die drohenden Einschränkungen von Freiheiten im digitalen Raum planen und praktisch durchführen wollen; haben möglicherweise Kontakte zu Speakern?                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                         |
|          | Cracked Labs – Institut für kritische digitale Kultur                         | http://crackedlabs.org/                                                                           | Österreich                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                    |
|          | Lesen gegen Überwachung                                                       | https://lesen-gegen-ueberwachung.de/                                                              | [Reader](http://lesen-gegen-ueberwachung.de/wp-content/uploads/2015/02/Lesen_gegen_Ueberwachung.pdf) mit freien Texten zum Lesen                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                              |
|          | Selbstbestimmt.Digital e. V.                                                  | https://selbstbestimmt-digital.de/                                                                |                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                               |
|          | Humanistische Union                                                           | http://www.humanistische-union.de/                                                                |                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                               |
| if(is)   | Institut für Internet-Sicherheit                                              | https://www.internet-sicherheit.de/                                                               | Bücher: [Sicher im Internet](https://www.internet-sicherheit.de/downloads/buecher/sicher-im-internet.html), [IT-Sicherheit im Handwerk](https://www.internet-sicherheit.de/downloads/lehrbuecher-it-sicherheit-im-handwerk/)                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                  |
| ENISA    | European Network and Information Security Agency                              | https://www.enisa.europa.eu/                                                                      | [Cyber Security Month](https://cybersecuritymonth.eu/): [Awareness Raising Material](https://cybersecuritymonth.eu/press-campaign-toolbox/material), [Resources](https://cybersecuritymonth.eu/references/partners-resources/resources); [Training Resources](https://www.enisa.europa.eu/topics/trainings-for-cybersecurity-specialists/online-training-material)                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                            |
| EDRi     | European Digital Rights                                                       | https://edri.org/                                                                                 | [Members](https://edri.org/members/)                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                          |
|          | Big Brother Watch                                                             | https://bigbrotherwatch.org.uk/                                                                   | [Privacy Factsheets](https://bigbrotherwatch.org.uk/factsheets/privacy-factsheets/)                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                           |
|          | Netzwerk Datenschutzexpertise                                                 | https://www.netzwerk-datenschutzexpertise.de/                                                     |                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                               |
| GDD      | Gesellschaft für Datenschutz und Datensicherung e. V.                         | http://www.gdd.de/                                                                                |                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                               |
| DVD      | Deutsche Vereinigung für Datenschutz e. V.                                    | https://www.datenschutzverein.de/                                                                 | [Zeitschrift: Datenschutznachrichten (DANA)](https://www.datenschutzverein.de/dana/)                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                          |
|          | Stiftung Datenschutz                                                          | https://www.stiftungdatenschutz.org/                                                              | [Links und Werkzeuge](https://www.stiftungdatenschutz.org/themen/informationsmaterialien/links-und-werkzeuge/)                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                |
|          | Bundesbeauftragte(r) für den Datenschutz und die Informationsfreiheit         | https://www.bfdi.bund.de/                                                                         |                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                               |
|          | Virtuelles Datenschutzbüro                                                    | https://www.datenschutz.de/                                                                       | [Landesdatenschutzbeauftragte](https://www.datenschutz.de/projektpartner/)                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                    |
| BvD      | Berufsverband der Datenschutzbeauftragten Deutschlands e. V.                  | https://www.bvdnet.de/                                                                            | [Datenschutz Medienpreis (DAME)](https://www.bvdnet.de/datenschutzmedienpreis/)                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                               |
| vzbv     | Verbraucherzentrale Bundesverband                                             | https://www.vzbv.de/                                                                              | [Verbraucherzentralen der Bundesländer](https://www.vzbv.de/ueber-uns/mitglieder), [Digitale Welt](https://www.vzbv.de/themen/digitale-welt)                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                  |
| GI       | Gesellschaft für Informatik                                                   | https://gi.de/                                                                                    | [Gewissensbits: Fallbeispiele zu Informatik und Ethik](https://gewissensbits.gi.de/): [Constanze Kurz](http://gewissensbits.gi.de/constanze-kurz/) (Buch: Die Datenfresser mit [Begleit-Website](http://datenfresser.info/?page_id=62))                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                       |
| SNV      | Stiftung Neue Verantwortung                                                   | https://www.stiftung-nv.de/                                                                       |                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                               |
|          | Freedom House                                                                 | https://freedomhouse.org/                                                                         | [Report: Freedom on the Net 2018](https://freedomhouse.org/report/freedom-net/freedom-net-2018)                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                               |
|          | Bischöfliche Medienstiftung                                                   | https://medienstiftung.info/                                                                      |                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                               |
| DSI      | Digital Society Institute                                                     | https://www.esmt.org/faculty-research/centers-chairs-and-institutes/digital-society-institute-dsi |                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                               |
| PinG     | Privacy in Germany                                                            | https://www.pingdigital.de/                                                                       |                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                               |
| EPIC     | Electronic Privacy Information Center                                         | https://epic.org/                                                                                 | [Bookstore](https://epic.org/bookstore/), [The Privacy Protection Act of 1980](https://epic.org/privacy/ppa/) ([Stickers](https://s.ai/ppa/))                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                 |
| 3Ai      | Australian National University                                                | https://3ainstitute.cecs.anu.edu.au/                                                              |                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                               |
|          | praemandatum                                                                  | https://praemandatum.de/                                                                          |                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                               |
|          | Data & Society                                                                | https://datasociety.net/                                                                          |                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                               |
|          | Weizenbaum-Institut für die vernetzte Gesellschaft                            | https://vernetzung-und-gesellschaft.de/                                                           |                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                               |
|          | Oxford Internet Institute                                                     | https://www.oii.ox.ac.uk/                                                                         |                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                               |
| BIDT     | Bayerisches Forschungsinstitut für digitale Transformation                    | https://www.bidt.digital/                                                                         |                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                               |
| HZK      | Hermann von Helmholtz-Zentrum für Kulturtechnik                               | https://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/de/hzk/                                                    |                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                               |
|          | Berkman Klein Center for Internet & Society                                   | https://cyber.harvard.edu/                                                                        | [Projects & Tools](https://cyber.harvard.edu/projects-tools): [Digital Literacy Resource Platform](https://dlrp.berkman.harvard.edu/), [Privacy Tools](https://privacytools.seas.harvard.edu/), [Internet Monitor](https://thenetmonitor.org/), [Media Cloud](https://mediacloud.org/)                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                        |
|          | Amnesty Digital                                                               | https://www.amnesty-digital.de/                                                                   |                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                               |
|          | Digitale Gesellschaft                                                         | https://www.digitale-gesellschaft.ch/                                                             |                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                               |
|          | World Privacy Forum                                                           | https://www.worldprivacyforum.org/                                                                |                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                               |
|          | HERMES Center for Transparency and Digital Human Rights                       | https://www.hermescenter.org/                                                                     | [Projects & Technologies](https://www.hermescenter.org/home/projects-technologies/project/): [Globaleaks](https://www.globaleaks.org/)                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                        |
|          | La Quadrature du Net                                                          | https://www.laquadrature.net/en/                                                                  | [GAFAM](https://gafam.laquadrature.net/)                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                      |
|          | Panoptykon Foundation                                                         | https://panoptykon.org/                                                                           |                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                               |
|          | Bits of Freedom                                                               | https://www.bitsoffreedom.nl/english/                                                             |                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                               |
| FPF      | Future of Privacy Forum                                                       | https://fpf.org/                                                                                  | Resources: [Book Club](https://fpf.org/privacy-book-club/), [Best Practices](https://fpf.org/best-practices/), [Infograhpics](https://fpf.org/category/infographics/); [FERPASherpa](https://ferpasherpa.org/)                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                |
|          | Bündnis Privatsphäre Leipzig                                                  | https://privatsphaere-leipzig.org/                                                                | [Digitale Selbstverteidigung](https://privatsphaere-leipzig.org/crypto/)                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                      |
